「長者2蚊搭車」計劃變世代之爭 劃一車資不如劃一折扣

「2蚊搭車」優惠政策，原意提倡長者及殘疾人士參與社區，結果挑起了無休止的世代罵戰。政府應該及早檢討，避免好心做壞事。

為有需要人士的乘車優惠，鼓勵出門接觸社會，應該繼續。短期內，若果要消除誤乘路線的爭議，巴士公司可以在車窗張貼告示，告知乘客該線沒有 2 元優惠。政府不應逃避問題，應該積極考慮，調整優惠計劃為劃一折扣，如 25 折或者 3 折，而非劃一車資。

如此一來，短途路線會更加吸引，受惠者會減少選乘長途車，政府補貼就更有效。使用者縱然不能再任意搭巴士小巴，但較常搭的短程路線，車費會更便宜，應能挽回他們支持。

「見車就上」引發罵戰 劃一收費之果

最新一次罵戰，來自巴士司機在 facebook 群組的帖文。有長者在觀塘乘搭機場巴士 A22 線，拍卡後發現被扣半價車資，而非預期的 2 元。即使司機多番澄清，機場巴士線不在優惠路線名單，長者堅稱自己有優惠。長者希望下個站下車，更要求車長退回車資。爭拗一番後，長者在九龍灣下車。大批網民留言支持車長，又抱怨長者「見車就上」，上長途車坐短途路程，阻礙車程又未能善用路線，質疑政策被濫用。

公共交通票價優惠計劃並不涵蓋機場巴士「A」線及「NA」線，亦不包括港鐵的機場快線等。

「2 蚊搭車」優惠，全稱「政府長者及合資格殘疾人士公共交通票價優惠計劃」。長者和合資格殘疾人士可以每程 2 元的優惠票價乘搭港鐵一般路線、專營巴士、渡輪和專線小巴。政府會以實報實銷的方式，向營辦商發還因推行優惠計劃而少收的票價收入。

政策在 2012 年 6 月起實施，原意是鼓勵長者和殘疾人士「多些走進社區，豐富社會資本，發揮關愛共融的精神」。優惠計劃的原則是在公共交通營辦商維持現有優惠票價的前提下，由政府提供額外資源，以推行 2 元票價優惠。

自從計劃推出以來，使用人次和補貼額均上升。在 2017 年，平均每日有 106.5 萬長者及 15 萬人次享受優惠，當中專營巴士用家最多。在 2017/18 財政年度，政府補貼約 11 億元給各營辦商，並估計繼續增加。

短途客坐長途線 公帑及巴士資源未能善用

由於計劃是劃一定價、不分時間優惠，而且由政府實報實銷發還車費，受惠者可以自由選擇路線。本來這是最方便受惠者的安排，卻衍生了長途巴士和小巴路線當作短途線的問題：

一、車費補貼未能善用

假設有多條路線可以到達同一目的地，受惠者就會「見車就上」，而且極有可能選搭班次頻密的路線，這包括收費較高的長途路線。因此，資助金額會隨路線車資及使用人次而上升。

不少人以長者人口比例佔多的東區為例。乘客可以搭區內巴士線 85 號由柴灣去西灣河，長者半價大約是 1.9 元左右，不在補貼之列，但若乘隧道巴士 682 號，半價則為 9.5 元，政府就要補貼差額 7.5 元。

二、長途客較難上車

另一個問題，是短途客佔用長途客。長途路線的目的是跨區通勤，但在優惠計劃下，短途客上車就會佔用了長途客座位。這問題在繁忙時間更明顯。跨區上班的市民難於上車，要等待下一班車才上車。

三、優惠路線有誤會

也許是政府宣傳太成功，令受惠者誤會所有路線均有優惠，因此出現了今次機場巴士車長及乘客的紛爭。運輸署列明，專營巴士不包括機場巴士 A 線及 NA 線、馬場路線、港鐵則不包括機場快線、過境路線、馬場站及頭等服務。

四、容易延長車程

過海線或者其他長途路線，本來因為班次頻密，或者車長只需看顧上車乘客，車程會較快速。然而，若果有短途客，乘兩三個站便下車，容易導致車程延長。上車的長者數目愈多，等候上落客的時間更長。當然，這需要更仔細驗證，例如上落客時間確實增長多少，畢竟有些車站已經有人上車，下車的額外時間不會增加太多。

計劃未有及早檢討 觸發世代矛盾

在計劃實施之前，以至實施不久，已經有關注團體及媒體跟進上述問題，建議政府檢討。政府知悉問題，並曾構想改善方案，例如改為折扣、規限優惠時間、鼓勵使用者選擇指定路線等。然而，有指政府認為計劃「易放難收」，放棄檢討，直至 2018/19 財政年度檢討。也因為這樣，未獲優惠者的憤懣就隨時日累積，尤其是繁忙時間候車的上班族。

政府打算今年度推出惠及全港市民的交通費補貼計劃，每年金額達 40 億元。表面上，補貼額較「2蚊搭車」優惠多，但按人頭計算，前者或比不上後者。因此，新計劃未必平息補貼不公的怨氣。再者，長者是優惠計劃的主要使用者，而長者和青壯年人早已就「關愛座」讓座爭議不休，諸如今次機場巴士優惠的吵架，無疑加劇爭端，打擊共融，建立社會網絡的初衷。

解決爭議 劃一折扣及限時優惠

有人建議仿效倫敦、紐約等城市，提供長者和殘疾人士限時優惠，例如只許平日非繁忙時段和假日時段。此舉可以避免使用者跟上班上學客爭奪上車。不過，未必人人也掌握交接時間，在巴士或小巴實施要車長幫忙，例如需要在乘客拍卡前告知乘客是否優惠時段，或會加重工作量。若由總站計算優惠開始和結束時段，加上車窗告示，爭議或會較少。

至於直接注入一個數額到長者或殘疾人士八達通卡戶口，好處是政府能估算開支，而且鼓勵使用者精明使用，但因為八達通卡沒有強制收回機制，或會衍生有帳戶長期沒有人用，但仍獲增值的後果。此外，長者生活愈趨多元，有些退休，有些仍在工作，交通費差異甚大。

為有需要人士的乘車優惠，鼓勵出門接觸社會，應該繼續。短期內，若果要消除誤乘路線的爭議，巴士公司可以在車窗張貼告示，告知乘客該線沒有 2 元優惠。就現政策而言，政府不應逃避問題，應該積極考慮，調整優惠計劃為劃一折扣，如 25 折或者 3 折，而非劃一車資，平衡出門需要及公帑分配。車程較高的路線，政府或可作更多補貼。

如此一來，短途路線會更加吸引，受惠者會減少選乘長途車，政府補貼就更有效。使用者縱然不能再任意搭巴士小巴，但較常搭的短程路線，車費會更便宜，應能挽回他們支持。

原意是鼓勵長者和殘疾人士多些走進社區，豐富社會資本，發揮關愛共融的精神

我剩係希望9點-6點先有優惠
我估咁做已經解決左

畢竟有些車站已經有人上車，下車的額外時間不會增加太多。

班廢老唔撚坐到最後一秒都唔識起身落車，返工時間又要人地讓位俾佢落車，去到門口落車仲要超慢鏡一樣，隨時上哂客都未落

根本班老而不唔好阻住地球轉係天理。

（焦土）請大家集體用兩蚊八達通對抗政府霸權

正苦理撚得你，佢想收買班廢老姐

食屎啦 冇錢搭車學咩人出街

政府原意就係養懶廢老
鼓勵佢哋出門唔使左諗右諗
呢架平啲嗰架貴啲
希望佢哋多啲出去
出遠啲見多啲嘢仲好
以上呢個係政策原意

但無諗嘅係最基本嘅成本效益同埋被濫用嘅問題
一廂情願為佢哋好嘅出發點
造成全社會為咗啲懶廢老承擔個資源浪費
無錯香港係好有錢
回饋長者係應該
但咁大個政府做嘢唔識計下數
基本上係代表個政府你廢呀無能呀失職呀

長者已經半價
理應由公共交通機構提供優惠
承擔社會責任

除消由公帑津貼企業優惠
1折, 2折 理應由企業承擔

正苦不應補貼交通機構

唔好本末倒置

畀班死廢老嘅福利就爽手
後生呢？迫你去大灣區
港共廢物政治任務做到出面

比返40億納稅人
減税就真

點解要納稅人承擔交通津貼

有啲廢老搭過海巴搭一兩個站，明明佢唔落車就唔會停，攪到又停站， 明明佢可搭$4.1既巴士，走來搭682 依啲$19既巴士，又走上樓上坐，停站又要慢慢落樓梯

小巴司機: 多謝政府

個計劃本身我覺得冇問題
係用嗰個嘅問題，如果係因為最近個阿婆搭車事件而一概而論，就話個計劃唔好，我覺得唔關事

無客時自己拍老人咭

日日番早上7/8點 成嫁車都係老人家... 佢地又會企係門口 唔走入去 一係就唔理有咩人 直接衝去d位到

利申 輕鐵

9-5半啦

巴士公司應該提供更多分段收費

點解咁多年都唔做
因為用2蚊既人唔care 分段

提供分段收費服務
最大阻力就係2蚊乘車
攪到要全個社會承擔公司成本

正苦成個計劃就係一個阻礙

咁都冇問題 你做政府 ？

點解咁多年巴士仲未有分段收費

上車啪一次, 落車啪多次
用2蚊果d 唔會理, 話之你比全程

你"覺得"冇問題係因為未影響到你 / 影響唔到你啫, 你呢啲扮晒中立既撚樣其實最撚自私

你咁講都啱嘅，因為真係仲未影響唔到我，都唔係喺香港住嘅

我冇扮哂中立，係發表下意見啫

可能佢自己有車

平均每日有 106.5 萬長者及 15 萬人次享受優惠

要資助應該係公共交通工具嘅公司貼而唔係政府貼
呢啲社會責任應該由佢哋企業自己負責返

依家個政府擺明同市民作對, 可能唔取消之餘, 仲將全港巴士座位改做關愛座.

普通人都諗到個政策有問題啦
諗政策班人IQ 好唔好咁高
AO咁就廿萬個月

唔得唔得。好撚多連登仔用$2八達通㗎。Cut咗反登都似。唔得唔得。

.......
收嗲啦好嘛

咁自私既意見可以慳番啦

啲廢老好鍾意繁忙時間同班打公仔爭車坐
試過有一班廢老朝早8點幾逼上車，仲要一上車就大大聲話架車咁逼要企好耐
之後原來佢地係去飲茶，坐咗兩個站就落車，架車又要爆晒棚
佢地又要手腳慢，最後等佢地落車都等咗成3~4分鐘

真係屌佢老味呀
十幾蚊線 坐一兩個站就落車
哂時間

關你老母愛咩！

自從港共政府管治失敗
要和諧社會不穩製造假象
就用關愛共融呢類大陸字眼
搵親共團體同新移民做埋d所謂基金利民政策
反而更加令社會分裂

10-4 非繁忙時間都得

班廢老幾時死

學荷蘭咁增設落車拍卡機 按實際旅程畀錢 長者再按其折扣

落車冇拍扣全程兼冇折扣 咁有冇得諗

你嘅意見唔自私
咁都你可以慳返啦

呢個計劃而家係on9
大把未到65阿婆都偷雞用
呢個計劃根本要好似長者卡咁申請

再係限時 上午十點到下午四點 可以用

而家根本係擾民
利申每日同廢老搶小巴同迫地鐵

有冇得寫email去邊個部門搞搞佢

啱啊，個段時間本身多人搭。屌啲妹下妹下唔撚識企入去架，明明車箱中間、車尾呢啲大把位都唔撚企入去，焗住啲人要逼沙甸魚咁。大把人係等咗幾架都上唔到車。

限制通勤時間唔比$2已經好好多

好多連登都用梗2蚊長者卡搭車架

幾撚多廢中蝗蟲偷用先得架

做折扣係好過劃一

香港政府就係鍾意養懶人養廢人

乜理由綜援可以攞咁多年, 仲要後生有手有腳都可以攞

又唔見外國D救濟金可以無限攞

根本最大問題就係繁忙時間，繁忙時間暫停未得囉，你係要繁忙時間搭就比正價，公平啲

試過朝早搭
班廢老又唔使趕住返工返學
但唔排隊上車
打尖上車
搞到真係有排隊嘅打工仔同學生上唔到車